\section{Grundlagen}
\begin{empheq}[box = \widefbox]{equation*}
    E_{\text{Pot}} + U_A = E_{\text{Pot}} + E_{\text{Kin}} + U_B = U_C \longrightarrow \text{konstant}
\end{empheq}
\begin{center}
    \begin{tabular}{l l l}
        $U$ & Innere Energie & $[U] = \si[]{\joule}$
    \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[] (-3, 3) -- (-3, 0.5) -- (-1, 0.5) -- (-1, 3);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[pattern = dots, pattern color = gray] (-3, 2) rectangle (-1, 0.5);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{l1}
            \fill[black!60] (-3, 2.1) rectangle (-1, 2);
        \end{pgfonlayer}
        \draw[very thick, mred, ->, > = stealth] (-2, 0.75) -- (-2, 1.8);
        \node[mred] at (-2.5, 1.25) {$\Delta Q$};
        \draw[very thick, blue, ->, > = stealth] (-2, 3) -- (-2, 2.2);
        \node[blue] at (-2.5, 2.6) {$\Delta W$};
        \draw[thick, red, fill = red!80] (-2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (-2, 0.4) to[out = 210, in = 170] (-2, -0.4) -- cycle;
        \draw[thick, burntorange, fill = burntorange!80] (-2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (-2, 0.25) to[out = 210, in = 170] (-2, -0.4) -- cycle;
        \draw[thick, darkyellow, fill = darkyellow!80] (-2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (-2, 0.1) to[out = 210, in = 170] (-2, -0.4) -- cycle;
        
        \draw[] (1, 3) -- (1, 0.5) -- (3, 0.5) -- (3, 3);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[pattern = dots, pattern color = gray] (1, 1.8) rectangle (3, 0.5);
            \draw[pattern = north east lines, pattern color = orange] (1, 2.3) rectangle (3, 1.8);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{l1}
            \fill[black!60] (1, 2.4) rectangle (3, 2.3);
            \fill[darkgreen] (1, 1.8) rectangle (3, 1.7);
        \end{pgfonlayer}
        \node[orange, fill = white] at (2, 2.05) {$\Delta V$};
        \draw[very thick, mred, ->, > = stealth] (2, 0.75) -- (2, 1.6);
        \node[mred] at (2.5, 1.05) {$\Delta Q$};
        \draw[very thick, blue, ->, > = stealth] (2, 3.3) -- (2, 2.5);
        \node[blue] at (2.5, 2.9) {$\Delta W$};
        \draw[thick, red, fill = red!80] (2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (2, 0.4) to[out = 210, in = 170] (2, -0.4) -- cycle;
        \draw[thick, burntorange, fill = burntorange!80] (2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (2, 0.25) to[out = 210, in = 170] (2, -0.4) -- cycle;
        \draw[thick, darkyellow, fill = darkyellow!80] (2, -0.4) to[out = 10, in = 330] (2, 0.1) to[out = 210, in = 170] (2, -0.4) -- cycle;

        \begin{pgfonlayer}{l1}
            \draw[darkgreen] (3, 2.3) -- (3.5, 2.3);
            \draw[darkgreen] (3, 1.7) -- (3.5, 1.7);
            \draw[darkgreen, <->, > = stealth] (3.25, 2.3) -- (3.25, 1.7);
            \node[darkgreen] at (3.6, 2) {$\Delta s$};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Wird $U$ in einem Gas erhöht, muss $p$ oder $T$ verändert werden.
\begin{empheq}[box = \widefbox]{equation*}
    \Delta W = \vec{F} \cdot s = p \cdot A \cdot \Delta s = \pm p \cdot \Delta V
\end{empheq}
$p$ hat ein \emph{negatives} Vorzeichen, wenn die Arbeit \emph{gegen aussen} verrichtet wird.